大埔車禍後 首場聽證會檢討巴士服務 運輸署認貪方便 拒車長工時立法

2018年05月08日

大埔車禍後 首場聽證會檢討巴士服務
運輸署認貪方便
拒車長工時立法

■專營巴士服務獨立檢討委員會因應今年2月大埔公路嚴重車禍而成立。資料圖片

【本報訊】因應2月大埔公路車禍成立的專營巴士服務獨立檢討委員會，昨舉行聽證會。委員會代表律師質疑政府沒就巴士司機工時立法，欠規管力度，公司更因此免於刑責；運輸署解釋不立法是為方便修訂，又承認署方未曾抽樣或突擊檢查車長培訓。

記者：鍾雅宜 張文鈴

特首於今年3月成立香港專營巴士服務獨立檢討委員會，審視巴士專營權運作模式、監管制度及提建議。首場聽證會昨舉行，委員會主席倫明高重申委員會職權不是調查大埔車禍成因，並為大埔公路車禍及其他事故死難者默哀。

代表檢討委員會的資深大律師鄧樂勤向運房局常任秘書長黎以德質問，為何《公共巴士服務條例》中只就司機工時制訂指引而非以法例訂明。黎指未能即時回答，估計原因是指引運作良好。鄧續問若巴士公司不符指引要求，按法例政府是否有權取消其專營權，黎承認政府有權，亦設經濟罰規，但當被問到曾否有巴士公司被罰款，他稱根據記憶政府從沒向巴士公司施加經濟罰則，故條文未經考驗。

不會查核培訓紀錄

運輸署長陳美寶下午作供時，鄧再問及為何未將工時指引列為法例，陳指引較具彈性，過去多次修訂，若以法例方式訂明未必可容易作修訂；鄧問此安排會否欠規管力度及難施加罰則，陳承認巴士公司若不遵循指引沒有法律責任。

至於培訓問題，鄧問及運輸署可有就如何培訓車長要求巴士公司提交紀錄，陳指巴士公司有提供培訓資訊，但非專營權或法例要求，故署方不會再獨立查核。她補充大埔車禍後運輸署成立的工作小組曾研究如何制訂車長培訓指引。運輸署又指自2010年涉及車長工作及休息時間指引修訂後，每年抽查1,200名車長，僅小部份個案超出規定。

鄧樂勤提到2012年柴灣發生涉及巴士的嚴重交通意外，當時運房局承諾檢視車長的健康檢查機制及工時安排指引，他質疑為何最後工時指引未有修訂。陳解釋因工時指引曾於2010年作檢討，並在2012年實施，估計當時因希望檢視新指引實施情況故未有再修訂。

鄧樂勤問及過去交通意外數據中，運輸署可有發現兼職車長有涉及安全問題，及巴士公司會否知悉兼職車長的其他工作以確保他們足夠精神工作，陳指過去未發現兼職車長涉特別情況或成意外成因，署方亦無要求巴士公司須向兼職車長查詢其他工作資料，各公司聘用兼職車長比例為3%至30%。委員會未完成對運輸署的提問，今天再續。

上一則
海洋公園「海馬」遭遮眼抗議

下一則
傷者斥九巴只賠八萬卸膊

傷者斥九巴只賠八萬卸膊

老臣子轟李澤昌裁員釀禍

食屎啦咁你份人工點解值咁高